\documentclass[12pt,a4paper,titlepage,twoside]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage[english,polish]{babel}
\usepackage[T1]{polski}
\usepackage{times}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{slashbox}
\usepackage{sistyle}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{latexsym}

\hypersetup
{
	bookmarksnumbered=true,
	colorlinks=true,
	linkcolor=blue,
	bookmarksopen=true,
	bookmarksopenlevel=2,
	pdfstartview={FitH}
}

\SIdecimalsign{,}

\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\textwidth}{15.92cm}
\setlength{\footskip}{10mm}
\setlength{\oddsidemargin}{0mm}
\setlength{\evensidemargin}{0mm}
\setlength{\topmargin}{0mm}
\setlength{\headsep}{5mm}
\setlength{\headheight}{15.0pt}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyhead[LE,RO]{\textsf{\thepage}}
\fancyhead[RE,LO]{\textsf{Algorytm dokładny}}
\fancyhead[CE,CO]{\ }
\fancyfoot[LE,RO]{\ }
\fancyfoot[RE,LO]{\ }
\fancyfoot[CE,CO]{\ }
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\begin{titlepage}
\title{Optymalizacja kombinatoryczna \\ Algorytm dokładny}
\author{ Bartosz Kukawka (75911) \\ Marcin Mikołajczak (75922) \\ Grupa I3A}
\end{titlepage}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\newpage

\section{Opis problemu}
Rozważany problem został szczegółowo opisany w sprawozdaniu dot. algorytmu aproksymacyjnego. Dla przypomnienia, jego opis w notacji trójpolowej jest następujący:
\begin{quote}
$F2$, $h_{1k}$ | $SRS$ , $r_i$, $no-wait$ | $C_{max}$
\end{quote}

\section{Opis algorytmu}
W fazie drugiej projektu konieczne było zaimplementowanie algorytmu dokładnego, tj. takiego, który znajduje dla postawionego problemu rozwiązanie optymalne. Jako ogólny schemat postępowania przyjęto \emph{metodę rozgałęzień i ograniczeń}.

\subsection{Idea algorytmu}
Idea algorytmu korzystającego z metody rozgałęzień i ograniczeń opiera się na systematycznym przeszukiwaniu drzewa dopuszczalnych rozwiązań. W trakcie obliczeń pomijane są poddrzewa odpowiadające rozwiązaniom, o których na danym etapie przeszukiwania z pewnością można stwierdzić, że prowadzą do rozwiązań nieoptymalnych.

Dla postawionego problemu szeregowania zadań drzewo to jest budowane w następujący sposób:
\begin{itemize}
\item korzeń drzewa odpowiada pustej permutacji zadań,
\item każdy wierzchołek wewnętrzny ma $n-i$ potomków, gdzie $i$ to poziom wierzchołka w drzewie, odpowiadających $n-i$ pozostałym do uszeregowanym zadaniom,
\item wysokość drzewa równa jest $n$, ścieżka od korzenia do liścia wyznacza pewną permutację zadań o określonej wartości optymalizowanego parametru \emph{cmax}.
\end{itemize}

Ponieważ zadanie polega na znalezieniu minimalnej wartości parametru \emph{cmax}, kluczem do skutecznego wykonywania odcięć jest umiejętność znajdywania dla danej początkowej permutacji dolnego ograniczenia tego parametru, zwanego dalej \emph{cmax\_min}. Jeśli jego wartość jest niemniejsza od aktualnie znalezionej najmniejszej wartości \emph{cmax}, zwanej dalej \emph{cmax\_best}, dalsze obliczenia są bezcelowe, gdyż doprowadzą do uszeregowania o wartości \emph{cmax} niemniejszej niż już znaleziona. Rozumowanie odwrotne nie jest poprawne, tzn. spełnienie dolnego ograniczenia nie daje gwarancji znalezienia lepszego rozwiązania, co przy słabym ograniczeniu powoduje wykonanie wielu zbędnych obliczeń. Moment decyzyjny można przedstawić w pseudokodzie następująco:
\begin{verbatim}
if (cmax_min < cmax_best)
    continue; //znalezienie lepszego rozwiązania jest możliwe
else
    break; //w danym poddrzewie nie ma lepszego rozwiązania
\end{verbatim}

Na zmniejszenie ilości zbędnych wywołań rekurencyjnej funkcji przeszukującej drzewo rozwiązań mają zatem wpływ dwa czynniki:
\begin{enumerate}
\item Możliwie wczesne przypisanie \emph{cmax\_best} wartości jak najbliższej optymalnej.
\item Wykorzystanie możliwie rygorystycznej funkcji dolnego ograniczenia.
\end{enumerate}

W implementacji algorytmu wykorzystanych zostało kilka różnych podejść pozwalających spełnić powyższe zalecenia. Zostały one opisane w kolejnych punktach.

\subsection{Rozwiązanie wstępne}
W celu przypisania \emph{cmax\_best} możliwie wcześnie wartości bliskiej optymalnej, zdecydowano się określić tą wartość jeszcze przed przystąpieniem do przeszukiwania drzewa rozwiązań. Na podstawie wniosków z pierwszej fazy projektu do testów wykorzystano trzy metody wstępnego oszacowania wartości \emph{cmax}, opierające się na permutacji otrzymanej poprzez, odpowiednio:
\begin{enumerate}
\item Posortowanie zadań według czasów przybycia.
\item Uszeregowanie zadań w sposób zachłanny.
\item Uszeregowanie zadań przy pomocy algorytmu tabu search.
\end{enumerate}
Wyboru metody dokonuje się poprzez ustawienie parametru algorytmu zwanego dalej \emph{init}. Ponadto możliwe jest określenie czy powyższa metoda inicjalizacji jedynie definiuje wstępną wartość \emph{cmax\_best}, czy powoduje też narzucenie porządku przeszukiwania -- rozpoczyna się ono wtedy od rozwiązania wstępnego. Decyduje o tym parametr \emph{setup}, przyjmujący dla opisanych sytuacji wartości odpowiednio 1 i 2.

\subsection{Dolne ograniczenie}
W trakcie implementacji algorytmu opracowano kilka funkcji ograniczających o zróżnicowanej skuteczności. Ich wyboru dokonuje się parametrem \emph{limit}. Najprostsza z nich, wybierana wartością $\emph{limit}=0$, wynika z obserwacji, że wartość parametru \emph{cmax} dla pełnego uszeregowania jest niemniejsza niż dla pewnego uszeregowania cząstkowego. Innymi słowy szeregowanie kolejnych zadań może ją jedynie zwiększać, co jest oczywistą konsekwencją nieujemnych czasów przetwarzania. Kolejne funkcje ograniczające uwzględniają powyższą obserwację oraz pewne dodatkowe, opisane w kolejnych punktach, dotyczące zadań jeszcze nieuszeregowanych. W ogólności można powiedzieć, że wartość ograniczenia \emph{cmax\_min} jest równa sumie parametru \emph{cmax} dla cząstkowego uszeregowania otrzymanego na danym etapie przeszukiwania i pewnej wartości optymistycznie szacującej minimalny czas konieczny do wykonania pozostałych zadań, zwanej dalej \emph{approx}:
$$\emph{cmax\_min} = \emph{cmax} + \emph{approx}$$
Ograniczenie to jest wyliczane dla obu maszyn osobno, a następnie zostaje wybrana większa z wartości, przy czym za \emph{cmax} dla danej maszyny przyjmuje się czas zakończenia ostatniego zadania na tej maszynie.

\subsubsection{Wariant $\emph{limit}=1$}
Druga z zaimplementowanych funkcji ograniczających, wybierana wartością $\emph{limit}=1$, szacuje minimalny pozostały czas, czyli \emph{approx}, jako:
\begin{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi})}
\item sumę czasów przetwarzania pozostałych zadań i czasów niedostępności   będących w ich zasięgu, obliczonym przy założeniu, wykonają się bez dodatkowych opóźnień  -- dla pierwszej maszyny,
\item sumę czasów przetwarzania pozostałych zadań -- dla drugiej maszyny.
\end{enumerate}

\subsubsection{Wariant $\emph{limit}=2$}
Kolejna funkcja ograniczająca, wybierana wartością $\emph{limit}=2$, dodaje przy szacowaniu minimalnego pozostałego czasu dodatkowo opóźnienia wynikające z następujących faktów, dotyczących pozostałych zadań:
\begin{itemize}
\item przetwarzanie na pierwszej maszynie nie może się rozpocząć przed przybyciem najwcześniejszego zadania,
\item jeżeli w zasięgu najkrótszego zadania znajduje się okres niedostępności, to podział zadania na tym okresie jest nieunikniony,
\item przetwarzanie na drugiej maszynie może się rozpocząć dopiero z chwilą najwcześniejszego możliwego ukończenia zadania na maszynie pierwszej,
\item dla wszystkich zadań musi być spełniony warunek \emph{nowait}, dlatego przetwarzanie na pierwszej maszynie może się rozpocząć najwcześniej w chwili, dla której dla najbardziej dopasowanego zadania ten warunek będzie zachodził,
\item po zakończeniu przetwarzania na maszynie pierwszej, na maszynie drugiej musi zostać wykonana przynajmniej praca związana z zadaniem o najkrótszym czasie przetwarzania dla tej maszyny.
\end{itemize}

\subsubsection{Wariant $\emph{limit}=3$}
Ostatnia z funkcji ograniczających, wybierana wartością $\emph{limit}=3$, wykorzystuje dla pierwszego zadania pełen algorytm szeregowania danego, dzięki czemu uwzględnia wszystkiego opóźnienia wynikające z warunków zawartych w postawionym problemie, w tym m.in. czasy przygotowania wymuszone podziałem zadania przez wszystkie mające na nie wpływ okresy niedostępności. O ile prowadzi to do ograniczenia najdokładniejszego spośród opisanych, wymaga to większej ilości obliczeń i co za tym idzie -- otrzymana funkcja ograniczająca powoduje dla pewnych instancji dłuższy działania algorytmu niż jego pozornie gorsze warianty. Dla pozostałych zadań stosowane są zwykłe sumy, tak jak w przypadku pozostałych funkcji ograniczających. Uwzględniane jest również opóźnienie wynikające z wykonania na drugiej maszynie na zakończenie przynajmniej zadania o najkrótszym czasie przetwarzania dla tej maszyny.

\subsection{Optymalizacje techniczne}
Wartym wspomnienia jest sposób przechowywania permutacji zadań w trakcie przeszukiwania drzewa rozwiązań. W celu zapewnienia stałego czasu wykonania operacji dodania i usunięcia zadania na końcu cząstkowej permutacji wykorzystywana jest jedna tablica o stałym rozmiarze równym ilość zadań występujących w instancji, przechowująca ich indeksy. Dodatkowo pamiętany jest indeks, oznaczony dalej \emph{line}, rozdzielający tablicę na część początkową, reprezentującą aktualną cząstkową permutację, oraz część końcową, zawierającą listę zadań pozostałych do uszeregowania. Etap rozgałęzienia algorytmu polega na iteracyjnym przejrzeniu tej listy i wykonaniu dla każdego z jej elementów następujących kroków:
\begin{enumerate}
\item Zamiany wybranego elementu z elementem o pozycji \emph{line}.
\item Zwiększenia wartości \emph{line} o 1.
\item Rekurencyjnego wywołania algorytmu.
\item Zmniejszenia wartości \emph{line} o 1.
\item Ponownej zamiany wybranego elementu z elementem o pozycji \emph{line}.
\end{enumerate}

\section{Wyniki eksperymentu}
W celu przetestowania efektywności zaimplementowanego algorytmu przeprowadzono szereg pomiarów dla różnych wielkości instancji. Zbadany został zakres od 5 zadań do 13 -- w przypadku metody $\emph{limit}=0$ -- oraz do 25 -- w pozostałych przypadkach. W celu zwiększenia obiektywności przeprowadzanych testów każda ilość zadań z badanego zakresu była reprezentowana przez 20 losowo wygenerowanych instancji. W ramach każdej z nich przetestowano wszystkie kombinacje parametrów \emph{init}, \emph{setup} i \emph{limit}, z wyjątkiem opisanym wcześniej. Wymienione górne granice zostały przyjęte jako maksymalna ilość zadań, dla której dany wariant algorytmu zdołał wyliczyć przynajmniej 3 instancje. Jako limit czasowy przyjęto 60 sekund -- obliczenia trwające dłużej były przerywane, a dana instancja oznaczana jako ,,niewyliczalna'' przez badany wariant algorytmu. 

\end{document}
