\documentclass[10pt,a4paper,titlepage,twoside]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage[english,polish]{babel}
\usepackage[T1]{polski}
\usepackage{times}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{slashbox}
\usepackage{sistyle}
\usepackage{amsfonts}

\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\textwidth}{15.92cm}
\setlength{\footskip}{10mm}
\setlength{\oddsidemargin}{0mm}
\setlength{\evensidemargin}{0mm}
\setlength{\topmargin}{0mm}
\setlength{\headsep}{5mm}
\setlength{\headheight}{14.0pt}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyhead[LE,RO]{\textsf{\thepage}}
\fancyhead[RE,LO]{\textsf{(tytuł)}}
\fancyhead[CE,CO]{\ }
\fancyfoot[LE,RO]{\ }
\fancyfoot[RE,LO]{\ }
\fancyfoot[CE,CO]{\ }
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\begin{titlepage}
\title{Optymalizacja kombinatoryczna \\ (tytuł)}
\author{ Bartosz Kukawka (75911) \\ Marcin Mikołajczak (75922) \\ Grupa I3A}
\end{titlepage}

\hypersetup
{
	bookmarksnumbered=true,
	colorlinks=true,
	linkcolor=blue,
	bookmarksopen=true,
	bookmarksopenlevel=2
}

\SIdecimalsign{,}

\begin{document}

\maketitle

\section{Opis problemu}

\subsection{Notacja trójpolowa}
Celem projektu było opracowanie algorytmu znajdującego rozwiązania możliwie bliskie optymalnym dla optymalizacyjnego problemu szeregowania zadań określonego w notacji trójpolowej następująco:

\begin{quote}
$F2$, $h_{1k}$ | $SRS$ , $r_i$, $no-wait$ | $C_{max}$
\end{quote}

Poszczególne symbole opisu precyzują problem w następujący sposób:
\begin{description}
\item[$F2$] -- szeregowanie zadań w systemie przepływowym na 2 maszynach (każde zadanie przetwarzane jest dwufazowo -- najpierw na I maszynie, potem na II maszynie),
\item[$h_{1k}$] -- występowanie okresów niedostępności na I maszynie,
\item[$SRS$] -- możliwość wznawiania zadań (ale zatrzymanie zadania możliwe jest jedynie w przypadku wystąpienia okresu niedostępności),
\item[$r_i$] -- dane są momenty przybycia zadań,
\item[$no-wait$] -- przetwarzanie na maszynie II musi rozpocząć się natychmiast po zakończeniu przetwarzania na maszynie I,
\item[$C_{max}$] -- kryterium optymalizacyjne stanowi moment ostatecznego zakończenia ostatniego zadania (możliwie jak najwcześniej).
\end{description}

\subsection{Opis wejścia}
Opis instancji problemu sprowadza się do podania następujących danych:
\begin{description}
\item[$n$] -- liczba szeregowanych zadań, dla $i=1,2,\ldots,n$:
	\begin{description}
	\item[$r'_i$] -- czas przybycia zadania,
	\item[$s'_i$] -- czas przygotowania na I maszynie,
	\item[$p'_i$] -- czas przetwarzania na I maszynie, 
	\item[$s''_i$] -- czas przygotowania II maszynie,
	\item[$p''_i$] -- czas przetwarzania na II maszynie.
	\end{description}
\item[$m$] -- liczba okresów niedostępności, dla $j=1,2,\ldots,m$:
	\begin{description}
	\item[$r_j$] -- czas rozpoczęcia okresu niedostępności,
	\item[$p_j$] -- długość okresu niedostępności;
	\end{description}
\end{description}

Dziedzinę problemu stanowią liczby całkowite nieujemne, tj. $n, m \in \mathbb{N}$ oraz $r_j, p_j, r_i, s'_i, s''_i, p''_i \in \mathbb{N}$ dla wszystkich dopuszczalnych wartości $i$ oraz $j$.

Dodatkowo problem został ograniczony ze względu na wartości występujące w instancji, które muszą spełniać następujące warunki:

$$\forall i=1,2,\ldots,n:$$
$$1 \leq p'_i \leq 100$$
$$1 \leq s'_i \leq 50\%\; p'_i$$
$$1 \leq p''_i \leq 100$$
$$1 \leq s''_i \leq 50\%\; p''_i$$

$$\forall j=1,2,\ldots,m:$$
$$1 \leq p_j \leq 100$$

oraz sumaryczne czasy przestojów i przetwarzania:
$$\sum_{j=1}^m p_j \leq 20\%\, \sum_{i=1}^n (s'_i + p'_i)$$

[całka Stieltiesa]

\subsection{Opis wyjścia}
Dla danej instancji problemu rozwiązanie stanowi $n$ opisów uszeregowań zadań, z których każdy jest zestawem następujących elementów:
\begin{description}
	\item $k_i$ - ilość okresów przetwarzania i-tego zadania na I maszynie, dla $j=1,2,\ldots,k_i$:
		\begin{description}
		\item[$r'_{ij}$] -- czas rozpoczęcia j-tego okresu przetwarzania i-tego zadania,
		\item[$p'_{ij}$] -- długość j-tego okresu przetwarzania i-tego zadania;
		\end{description}
	\item $r''_i$ - czas rozpoczęcia przetwarzania i-tego zadania na II maszynie,
	\item $p''_i$ - czas przetwarzania i-tego zadania na II maszynie.
\end{description}


\section{Opis algorytmu}
\subsection{Algorytm siłowy}
Siłowe rozwiązanie postawionego problemu wymaga sprawdzenia wartości kryterium $C_{max}$ dla wszystkich możliwych kolejności wykonania zadań, czyli wszystkich permutacji $n$-elementowego ciągu, co daje algorytm o złożoności rzędu $O(n!)$. W obrębie danej kolejności zadań rozpatrywane jest jedynie uszeregowanie o najmniejszej wartości $C_{max}$.
Algorytm typu \emph{brute force} został zaimplementowany jako pierwszy, jako narzędzie umożliwiające sprawdzenie poprawności algorytmu obliczającego wartość $C_{max}$. W praktyce algorytm taki ma rozsądny czas działania dla instancji o liczbie zadań $m \leq 10$, dlatego w dalszych rozważaniach zostanie on pominięty.
W implementacji algorytmu siłowego wydzielona została część odpowiedzialna za obliczanie wartości $C_{max}$, w celu jej późniejszego wykorzystania w algorytmie aproksymacyjnym. Obliczenie wspomnianego parametru wymaga wyznaczenia momentu zakończenia każdego z $m$ zadań, co z kolei wymaga odszukania ewentualnych okresów niedostępności przerywających wykonywanie zadania. (\ldots)
\subsection{Algorytm aproksymacyjny}
\subsubsection{Idea algorytmu}
Do rozwiązania postawionego problemu wykorzystany został schemat algorytmu typu \emph{tabu search}. Ogólna idea tego algorytmu polega na iteracyjnym poprawianiu pewnego rozwiązania, ustalonego na początku działania algorytmu. Rozwiązanie to może być wylosowane, oszacowane przy pomocy algorytmu zachłannego lub wyliczone jako pierwsze (w sensie np. leksykograficznym) dozwolone w warunkach zadania, przy czym, im bliższe jest ono rozwiązaniu optymalnemu, tym szybciej i z lepszymi efektem zakończy się działanie algorytmu. Proces poprawiania rozwiązania polega na sekwencyjnym wykonywaniu na nim pewnej operacji, zwanej krokiem elementarnym, która prowadzi do innego rozwiązania. Zbiór wszystkich rozwiązań, które można otrzymać przez wykonanie dowolnego z możliwych kroków elementarnym nazywane jest sąsiedztwem rozwiązania. Krokiem wykonywanym w danej iteracji jest ten, spośród możliwych, który prowadzi do rozwiązania najlepszego w aktualnym sąsiedztwie. Po wykonaniu operacji jest ona umieszczana na liście kroków zabronionych, zwanej listą tabu, co ma na celu wykluczenie sytuacji, w której algorytm zapętli się, wykonując naprzemiennie te same kroki. Krok znajdujący się na liście tabu może zostać wykonany jedynie wtedy, kiedy spełnia pewien dodatkowy warunek, zwany kryterium aspiracji. Warunek stopu określa się w implementacji algorytmu.

\subsubsection{Implementacja algorytmu}
Program rozwiązujący postawiony problem został podzielony na dwie części: procedury obliczające optymalny sposób przetwarzania zadań dla pewnej ustalonej ich kolejności (permutacji) oraz część związaną z poszukiwaniem tej kolejności, dla której wartość $C_{max}$ będzie jak najmniejsza. W ramach pierwszej części wykorzystany został algorytm opracowany na potrzeby rozwiązania siłowego, druga została zaimplementowana z wykorzystaniem idei algorytmu \emph{tabu search}, którego elementy sprecyzowano w opisany niżej sposób.

\paragraph{Krok elementarny}
Jako krok elementarny algorytmu została wybrana operacja przemieszczenia zadania w inne miejsce w permutacji wyznaczającej kolejność ich przetwarzania. W przypadku ogólnym istnieje $(n-1)^2$ możliwych ruchów, a sprawdzenie każdego z nich (obliczenie $C_{max}$ dla powstałej permutacji zadań) wymaga wykonania dalszych $O(n)$ operacji, jak zostało to wcześniej opisane. Daje to złożoność algorytmu rzędu $O(n^3)$.

\paragraph{Lista tabu}
Wykonanie kroku elementarnego wiąże się z jego umieszczeniem na liście tabu. Aby umożliwić szybkie sprawdzanie dostępności kroków, ich opisy są przechowywane w drzewie binarnym. (\ldots) Długość listy tabu jest parametrem algorytmu (zwanym dalej \emph{tabus}). W szczególności, dla długości równej 0, implementacja staje się realizacją algorytmu \emph{local search}.

\paragraph{Warunek stopu}
Iteracje algorytmu wykonywane są bezwarunkowo dopóty, dopóki poprawia się wartość $C_{max}$. Następnie wykonywana jest pewna ilość dodatkowych iteracji, w trakcie których możliwa jest dalsza zmiana sąsiedztwa rozwiązania, aż do ewentualnego znalezienia obszaru o lepszej wartości $C_{max}$. W przypadku nie znalezienia takiego obszaru algorytm kończy się. Ilość dodatkowych iteracji jest parametrem algorytmu (zwanym dalej \emph{chances}).

\paragraph{Kryterium aspiracji}


\subsubsection{Usprawnienia algorytmu}
\paragraph{Ograniczenie liczby ruchów}
W celu ograniczenia złożoności algorytmu wprowadzony został dodatkowy parametr, zwany dalej \emph{distance}. Mówi on, jaka może być maksymalna odległość w permutacji pomiędzy zadaniem, a miejscem w które zostanie przesunięte w kroku elementarnym. W szczególności, dla odległości równej 1, rozważane są jedynie sąsiednie zadania, co daje złożoność algorytmu rzędu $O(n^2)$.

\paragraph{Zachłanna inicjalizacja}
W pierwszej implementacji początkowa permutacja była losowana. Metoda ta nie sprawdza się jednak przy niezerowych czasach przybycia, gdyż prowadzi do rozwiązań dalekich od optymalnych. Znacznie lepsze efekty przynosi wstępne posortowanie zadań rosnąco według ich momentów przybycia, czyli rozważanie pewnego ,,naturalnego'', chronologicznego porządku zadań.

Dalsze usprawnienie algorytmu możliwe jest dzięki wstępnemu ustawieniu zadań w sposób zachłanny, tj. kolejno wybierając zadania, które w danym momencie prowadzą do najkrótszego uszeregowania.

\subsubsection{(przykład na małej instancji)}
\subsubsection{(bad case)}
\section{Wyniki eksperymentu}
\subsection{Wybór implementacji}
\subsection{Optymalizacja parametrów}
\subsubsection{Wpływ parametrów na czas obliczeń}
tabus(step6)
chances(step6)
distance(stałe chances)
\subsubsection{Wpływ parametrów na jakość rozwiązania}
\subsection{Testy wydajnośćiowe}

\end{document}

