\documentclass[12pt,a4paper,titlepage,twoside]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage[english,polish]{babel}
\usepackage[T1]{polski}
\usepackage{times}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}

\hypersetup
{
	bookmarksnumbered=true,
	colorlinks=true,
	linkcolor=blue,
	bookmarksopen=true,
	bookmarksopenlevel=2,
	pdfstartview={FitH}
}
\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\textwidth}{15.92cm}
\setlength{\footskip}{10mm}
\setlength{\oddsidemargin}{0mm}
\setlength{\evensidemargin}{0mm}
\setlength{\topmargin}{0mm}
\setlength{\headsep}{5mm}
\setlength{\headheight}{15.0pt}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyhead[LE,RO]{\textsf{\thepage}}
\fancyhead[RE,LO]{\textsf{Implementacja gry ,,Quad''}}
\fancyhead[CE,CO]{\ }
\fancyfoot[LE,RO]{\ }
\fancyfoot[RE,LO]{\ }
\fancyfoot[CE,CO]{\ }
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\begin{titlepage}
\title{Sztuczna inteligencja \\ Implementacja gry ,,Quad''}
\author{Bartosz Kukawka (75911) \\ Marcin Mikołajczak (75922) \\ Grupa I3A}
\end{titlepage}

\begin{document}

\maketitle

\section{Opis gry}
Gra ,,Quad'' jest grą dwuosobową rozgrywaną na planszy o rozmiarach 8x8. Każdy z graczy dysponuje 12-25 pionkami swojego koloru - liczbę tę ustala się przed rozpoczęciem rozgrywki. Celem gry jest ułożenie 4 swoich pionków w linii prostej (poziomo lub pionowo). Aby tego dokonać gracze naprzemian wykonują jeden z ruchów:
\begin{itemize}
\item ustawienie nowego pionka na planszy (jeśli gracz jeszcze nimi dysponuje),
\item przestawienie własnego pionka na sąsiednie, wolne pole (jeśli wszystkie pionki zostały już ustawione).
\end{itemize}
Poprzez przestawienie pionka można zbić pionek przeciwnika. Dzieje się tak wtedy, gdy w wyniku tego przestawienia pionek przeciwnika zostanie otoczony przynajmniej dwoma pionkami gracza. Jeżeli w wyniku zbijania przeciwnik straci wszystkie pionki, gracz również wygrywa.

Implementacja gry umożliwia w pełni dowolny wybór rozmiaru planszy i ilości pionków. Pionki dwóch graczy są odpowiednio białe lub czarne.

\section{Opis implementacji}
\subsection{Reprezentacja stanu gry}
Plansza gry reprezentowana jest jako dwuwymiarowa tablica o odpowiednich rozmiarach, przechowująca obiekty typu wyliczeniowego: brak pionka, pionek biały, pionek czarny. Podczas rysowania planszy na ekranie obiekty te zamieniane są na odpowiednie obrazki.

\subsection{Generowanie ruchów dopuszczalnych}
Ruchy w grze reprezentowane są zawsze przez trójkę: kolor gracza, pole źródłowe, pole docelowe. Pozwala to reprezentować zarówno ruchy polegające przestawieniu pionka jak i ustawieniu pionka (pole źródłowe równe null) i zbiciu pionka (pole docelowe równe null). Dla każdego wykonywanego ruchy tworzony jest nowy obiekt, zawierający kolekcję: wykonywany ruch, konsekwencje ruchu. Konsekwencje ruchu pojawiają się w momencie, gdy mamy do czynienia ze zbijaniem pionków.

Generowanie następników polega na przejrzeniu wszystkich pól i określeniu dla każdego z nich możliwych ruchów z jego udziałem w następujący sposób:
\begin{itemize}
\item jeśli dane pole jest puste i graczowi aktualnie wykonującemu ruch pozostały pionki do ustawienia to możliwy ruch polega na ustawieniu w tym miejscu pionka,
\item jeśli dane pole jest zajęte przez pionek gracza aktualnie wykonującego ruch i nie ma on więcej pionków do ustawienia, możliwe ruchy polegają na przestawieniu pionka z tego pola na sąsiednie, wolne pole (przy czym kolejność poszukiwań jest zawsze następująca: północ, południe, wschód, zachód).
\end{itemize}

Lista następników jest mieszana, aby zmniejszyć przewidywalność ruchów komputera. Następnie lista jest porządkowana w taki sposób, aby na jej początku znalazły się (i były przeglądane w pierwszej kolejności) ruchy rozgrywające się w centrum planszy. Prowadzi to do zwiększenia wydajności programu, jako że ruchy te są najczęściej o wiele lepsze od pozostałych, a co za tym idzie pozwalają na częstsze odcięcia.

\subsection{Algorytny przeszukiwania przestrzeni stanów}
W programie zaimplementowano kilka algorytmów grających i ich wariantów:
\begin{enumerate}
\item \emph{NegMax} -- najprosztszy algorytm minimaksowy, zaimplementowany w celach testowych i porównawczych,

\item \emph{AlfaBeta} -- wykorzystujący odcięcia alfa i beta podczas przeszukiwania przestrzeni stanów,

\item \emph{AlfaBeta}, wariant \emph{FailSoft} -- wariant algorytmu AlfaBeta, który może zwracać rozwiązanie spoza przedziału $(alfa, beta)$, wykorzystywany do obliczania górnych i dolnych ograniczeń oceny najlepszego ruchu,

\item \emph{AlfaBeta}, wariant \emph{FailSoft} + \emph{TranspositionTable} -- algorytm sterowania kolejnością następników, wykorzystujący dodatkowo tablicę przejść do pamiętania stanów już odwiedzonych i odpowiadających im najlepszych ruchów. Kluczem w tablicy jest tekstowa reprezentacja planszy -- ciąg znaków odpowiadających kolorom pionków (lub brakowi pionka) wraz z nazwą gracza aktualnie wykonującego ruch, odpowiada mu zestaw danych: najlepszy ruch, wartość oceny dla tego ruchu, rodzaj ograniczenia (górne, dolne lub dokładne) i głębokość przeszukiwania. Tablica wykorzystuje standardową kolekcję System.Collections.Hashtable oraz standardową funkcję haszującą klasy string. Dzięki zastosowaniu iteracyjnego pogłębiania i tablicy przejść najlepszy ruch jest sprawdzany jako pierwszy w każdym wierzchołku. 

\item \emph{NegaScout} -- algorytm sterowania zakresem alfa i beta, wykorzystujący porządkowanie następników w oparciu o informacje z tablicy przejść. Najpierw przeszukiwany jest następnik odpowiadający najlepszemu znanemu ruchowi, a następnie kolejne -- ze zredukowanym zakresem alfa i beta. Algorytm wykorzystuje taką samą tablicę przejść jak algorytm \emph{AlfaBeta}.

\end{enumerate}

\subsection{Funkcja oceny heurystycznej stanu}
Funkcja oceny jest oparta na sąsiedztwie pionków i wynika wprost celu gry jakim jest ułożenie linii 4 pionków. Funkcja premiuje pionki na planszy, które potencjalnie mogą służyć do ułożenia linii, wysokość premii zależy od ilości pionków brakujących do ułożenia wygrywającej kombinacji. Takie podejście w sposób naturalny preferuje zajmowanie pól w pobliżu środka planszy, ponieważ dają większe szanse na ułożenie czwórki.

Dodatkowo funkcja uwzględnia gracza aktualnie wykonującego ruch. Specyfika gry wymaga, aby gracz rozpoczynający (gracz czarny) grał bardziej ofensywnie (próbował ułożyć linię), a gracz grający jako drugi (gracz biały) powinien grać bardziej defensywnie (uniemożliwiać przeciwnikowi ułożenie linii). Zatem gracz gracz czarny za układ potencjalnie stwarzający możliwość ułożenia linii otrzymuje większą premię niż gracz biały. Podobnie gracz biały otrzymuje większe premie za utrudnianie gry przeciwnikowi.

Funkcja zwraca wartości z przedziału $[-10000,10000]$. Wysokości premii zostały wyznaczone poprzez porównywanie wyników gier pomiędzy graczami wykorzystującymi funkcje oceny o różnych wagach. Funkcja ma liniową złożoność obliczeniową względem ilości pól na planszy.

jaki typ funkcji: zliczeniowa (bilans różnicowy, ilorazowy), położeniowa (preferencja pewnych pól), odległościowa (jakie miary odległości i od/do czego je wyznaczamy), oparta na sąsiedztwie/otoczeniu, probabilistyczna, inna?
jaki przedział wartości zwraca funkcja
jakie są wartości skrajne (dla sukcesu, porażki)
jak zostały wyznaczone wartości wag (o ile są stosowane) poszczególnych składowych funkcji
wady i zalety (jakie taktyczno-startegiczne cele gry uwzględnia a jakie ewentualnie nie są brane pod uwagę)
przykład stanu gry i ewaluacja wartości funkcji heurystycznej tego stanu z uwzględnieniem wartości pośrednich (wszystkich składowych oceny łącznej)

\section{Porównanie wydajności algorytmów}
W celu zbadania wydajności algorytmów przeprowadzono serię testów z wykorzystaniem rozgrywek, w których obaj gracze byli sterowani komputerowo. W pary przeciwników połączono algorytmy: \emph{AlfaBeta} i \emph{AlfaBeta} wariant {FailSafe} + \emph{TranspositionTable} oraz \emph{AlfaBeta} wariant {FailSafe} + \emph{TranspositionTable} i \emph{NegaScout}. Wyniki pomiarów przedstawiają następujące tabele i wykresy.

\begin{table}
\centering
\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
\begin{tabular}{|r|r|r|}
\hline
Tura & AlfaBeta & AlfaBetaFSTT \\
\hline
1 & 4257 & 4514 \\
2 & 7899 & 5960 \\
3 & 4148 & 4279 \\
4 & 4190 & 4433 \\
5 & 4959 & 5008 \\
6 & 4706 & 4264 \\
7 & 8769 & 5268 \\
8 & 8779 & 2923 \\
9 & 4368 & 3871 \\
10 & 6183 & 4144 \\
11 & 8866 & 6600 \\
12 & 15399 & 2922 \\
13 & 6182 & 4761 \\
14 & 9086 & 3505 \\
15 & 5612 & 3223 \\
16 & 4073 & 2742 \\
17 & 4806 & 4069 \\
18 & 3230 & 2651 \\
19 & 5128 & 3456 \\
20 & 4662 & 3827 \\
21 & 7670 & 3433 \\
22 & 6900 & 5136 \\
23 & 3170 & 2869 \\
24 & 1385 & 1339 \\
25 & 278 & 321 \\
26 & 449 & 156 \\
27 & 264 & 294 \\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
\begin{tabular}{|r|r|r|}
\hline
Tura & AlfaBeta & AlfaBetaFSTT \\
\hline
1 & 16029 & 17476 \\
2 & 28350 & 27658 \\
3 & 38474 & 23911 \\
4 & 21683 & 22427 \\
5 & 37584 & 24851 \\
6 & 21010 & 21856 \\
7 & 26432 & 16787 \\
8 & 14012 & 12066 \\
9 & 16889 & 13704 \\
10 & 29551 & 26289 \\
11 & 34877 & 5165 \\
12 & 18651 & 22934 \\
13 & 27310 & 11216 \\
14 & 90092 & 8683 \\
15 & 27901 & 22243 \\
16 & 30744 & 16626 \\
17 & 12971 & 7985 \\
18 & 22825 & 18835 \\
19 & 10268 & 45674 \\
20 & 12662 & 9301 \\
21 & 50244 & 8129 \\
22 & 67998 & 1768 \\
23 & 20019 & 15978 \\
24 & 11178 & 5849 \\
25 & 7610 & 2197 \\
26 & 1634 & 1080 \\
27 & 3191 & 2046 \\
28 & 6836 & 4154 \\
29 & 7120 & 2210 \\
30 & 14323 & 3995 \\
31 & 23838 & 16881 \\
32 & 9298 & 1593 \\
33 & 11120 & 555 \\
34 & 6577 & 1163 \\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}

\caption{Liczba przeszukiwanych wierzchołków w kolejnych turach gry algorytmów \emph{AlfaBeta} i \emph{AlfaBeta} wariant \emph{FailSafe} + \emph{TranspositionTable} przy głębokości 3 i 4}
\end{table}


\begin{table}
\centering

\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
\begin{tabular}{|r|r|r|}
\hline
Tura & AlfaBetaFSTT & NegaScout \\
\hline
1 & 4514 & 4515 \\
2 & 5960 & 4753 \\
3 & 4279 & 4224 \\
4 & 4433 & 4547 \\
5 & 5008 & 4160 \\
6 & 4264 & 4442 \\
7 & 5268 & 4660 \\
8 & 2923 & 2932 \\
9 & 3871 & 3734 \\
10 & 4144 & 3832 \\
11 & 6600 & 5977 \\
12 & 2922 & 2921 \\
13 & 4761 & 4182 \\
14 & 3505 & 3430 \\
15 & 3223 & 3039 \\
16 & 2742 & 2743 \\
17 & 4069 & 3018 \\
18 & 2651 & 2571 \\
19 & 3456 & 2694 \\
20 & 3827 & 3082 \\
21 & 3433 & 3134 \\
22 & 5136 & 3526 \\
23 & 2869 & 2621 \\
24 & 1339 & 1192 \\
25 & 321 & 333 \\
26 & 156 & 156 \\
27 & 294 & 294 \\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
\begin{tabular}{|r|r|r|}
\hline
Tura & AlfaBetaFSTT & NegaScout \\
\hline
1 & 17476 & 16269 \\
2 & 27658 & 26104 \\
3 & 23911 & 19810 \\
4 & 22427 & 22921 \\
5 & 24851 & 24172 \\
6 & 21856 & 21827 \\
7 & 16787 & 17109 \\
8 & 12066 & 11465 \\
9 & 13704 & 11459 \\
10 & 26289 & 26800 \\
11 & 5165 & 6579 \\
12 & 22934 & 24688 \\
13 & 11216 & 10466 \\
14 & 8683 & 6172 \\
15 & 22243 & 21156 \\
16 & 16626 & 17584 \\
17 & 7985 & 6735 \\
18 & 18835 & 17039 \\
19 & 45674 & 36308 \\
20 & 9301 & 8372 \\
21 & 8129 & 7733 \\
22 & 1768 & 1827 \\
23 & 15978 & 15263 \\
24 & 5849 & 5304 \\
25 & 2197 & 2010 \\
26 & 1080 & 1050 \\
27 & 2046 & 1765 \\
28 & 4154 & 4119 \\
29 & 2210 & 1962 \\
30 & 3995 & 3117 \\
31 & 16881 & 11731 \\
32 & 2150 & 2152 \\
33 & 555 & 594 \\
34 & 1244 & 1149 \\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}

\caption{Liczba przeszukiwanych wierzchołków w kolejnych turach gry algorytmów \emph{AlfaBeta} wariant \emph{FailSafe} + \emph{TranspositionTable} i \emph{NegaScout} przy głębokości 3 i 4}
\end{table}

\section{Wnioski, uwagi i podsumowanie}
Szacunkowy rozmiar przestrzeni stanów wynosi $3^64$. Rozmiar grafu wynosi około $64^{głębokość}$ i nieznacznie maleje wraz z rozwojem rozgrywki. Znaczący spadek rozmiaru grafu obserwuje się dopiero na kilka ruchów przed zakończeniem rozgrywki, po zakończeniu fazy ustawiania pionków. 

Właśnie ze względu na bardzo duży początkowy rozmiar grafu niemożliwe było w rozsądnym czasie uzyskanie głębokości przeszukiwania większej niż 4, pomimo zastosowania dość wyszukanych algorytmów. Najlepsze efekty, zgodnie z przewidywaniami, dał algorytm \emph{NegaScout} w połączeniu z tablicą przejść. 

Dużą trudnością okazało się stworzenie dobrej funkcji oceny. Dobre efekty dało zróżnicowanie oceny w zależności od gracza wykonującego ruch. Możliwe byłoby dalsze jej dopracowanie np. poprzez zastosowanie algorytmu genetycznego do wyznaczenia najlepszych wag.

Końcowy efekt jest dość dobry, człowiekowi trudno wygrać z komputerem. W pojedynku innym programem (\emph{Zillions of Games}) nasz program z łatwością wygrywa jeżeli zaczyna pojedynek, jeżeli gra jako drugi czasem wygrywa, czasem przegrywa.

\end{document}
